\section{Durchführung}

\subsection{Aufbau}
Der Versuchsaufbau besteht aus einem temperaturgesteuerten Permanentmagneten mit $|B|=\SI{0.5}{\tesla}$, dessen Magnetfeldrichtung als z-Achse bezeichnet wird. Über äußere Spulen kann das Magnetfeld, in welches die Probe gelangt, in $x$-, $y$-, $z$- und $z^2$-Richtung fein-eingestellt werden, um die Homogenität des Felds über die gesamte Probe zu gewährleisten. In das möglichst homogene Magnetfeld kann die Probe eingesetzt werden, die durch eine Probespule (Sample Coil) umgeben ist, welche die Veränderungen des Magnetfelds in der Probe über Selbstinduktion an das Oszilloskop weitergibt, aber auch RF-Pulse auf die Probe überträgt. In Abb. \ref{fig:immagneten} ist die Probespule in der Mitte zu sehen und umgeben von Kondensatoren, von denen zwei der Anpassung (Tuning) und vier der Abstimmung (Matching) dienen. Die Anpassung sorgt für die optimale Reihen-Resonanz zur RF-Signalfrequenz zwischen Spule und Kondensatoren, während die Abstimmung für eine optimale Impedanz sorgt.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.4\textwidth]{immagneten}
	\caption[Im Permanentmagneten]{}
	\label{fig:immagneten}
\end{figure}

Die durch die Probespule aufgenommenen kleinen Schwankungen der Induktionsspannung werden zum sog. Mainframe geleitet, dessen Schaltung in Abb. \ref{fig:receiver} zu sehen ist. Hier wird das Signal erst durch den LNA (Low noise amplifier) und den VGA (Variable Gain amplifier) verstärkt, wobei bei letzterem die Verstärkung so eingestellt wird, dass das Signal innerhalb der Aussteuergrenzen der Schaltung bleibt. Über einen Bandpass wird es direkt zum Envelope Output, der auf Kanal 1 eines Oszilloskops gelegt wird, geschickt, sodass man dort die Amplitude des Magnetfelds in der xy-Ebene sieht. Das In-Phase-Signal (I Out) wird durch die Multiplikation eines Referenzpulses aus dem Synthesizer ohne Phasenverschiebung, was der Abbildung der y-Achse in der Probe entspricht, mit dem Signal auf Kanal 2, und das Out-of-Phase-Signal (Q Out) mit der $\SI{90}{\degree}$-Phase, was der x-Achse entspricht. auf Kanal 3 geschickt. Auf Kanal 4 des Oszilloskop wird der RF-Puls abgebildet.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.3\textwidth]{receiver}
	\caption[Signalverarbeitungsschaltung]{}
	\label{fig:receiver}
\end{figure}

\subsection{Kalibration}

Die Temperaturregulierung des Magneten wird angeschaltet. Mit der Pickup-Probe (einfache Spule) kann die Impedanzanpassung durch Justage der Kondensatoren in Abb. \ref{fig:immagneten} durchgeführt werden. Hierzu wird ein Rechteckpuls entsandt, der, wie in Abb. \ref{fig:pickup} zu sehen ist, zum typischen Aufbau des Magnetfelds während des Pulses und zum Abbau des Magnetfelds nach dem Puls führt, gemäß einer Exponentialfunktion.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.5\textwidth]{pickupprobe}
	\caption[Signal der Pickup-Probe]{}
	\label{fig:pickup}
\end{figure}

Nun wird die Pickup-Probe durch die richtige Probe, die aus Mineralöl besteht, ersetzt und man stellt am Generator ungefähr die Länge eines $\frac{\pi}{2}$-Pulses ein. Aus der Theorie würde man ein plötzliches Signalmaximum, das dann exponentiell abfällt, erwarten, denn da die Spins durch den Puls von der z-Achse in die xy-Ebene übergehen, merkt man dies im Signal, denn wir messen in der xy-Ebene. Diese Vorhersage wird erfüllt, wie in Abb. \ref{fig:pihalbe} zu sehen ist, hier wurde schon die Signalfrequenz und der Magnetfeldgradient so eingestellt, dass der exponentielle Abfall möglichst lange und wohlgeformt ist.


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.5\textwidth]{pihalbe}
	\caption[$\frac{\pi}{2}$-Puls]{}
	\label{fig:pihalbe}
\end{figure}

Zuletzt wird der $\pi$-Puls durch Verdopplung des $\frac{\pi}{2}$-Pulses eingestellt. Da nun der Spin um $\pi$ gedreht wird, d.h. auf der z-Achse bleibt, sollte kein Signal auf dem Oszilloskop sichtbar sein, denn es wird ja in der xy-Ebene gemessen. Durch Variation der Pulslänge und der Frequenz wird dieses Signal nun minimiert.